%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Competitie Framework voor System Administrators Level 1 \& 2 voor z/OS omgevingen}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Murat Bugdayci}
\email{murat.bugdayci@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{A. Kornelis (Bixoft NL,\href{mailto:abe@bixoft.nl}{mailto:abe@bixoft.nl})}
\projectrepo{https://github.com/muratbugdayc/2026bachelorproefMuratBugdayci}
% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mainframe Expert}
\keywords{z/OS, Mainframe, System Administrators}

\begin{document}

\begin{abstract}
	Veel grote bedrijven, zoals banken, overheidsinstellingen en verzekeringsmaatschappijen, blijven in sterke mate afhankelijk van bedrijfskritische IT systemen die draaien op mainframe omgevingen die gebruik maken van z/OS besturingssystemen. Het beheer van deze omgevingen vereist gespecialiseerde kennis en vaardigheden, terwijl de instroom van nieuwe, ervaren system administrators voor z/OS systemen onder druk staat. Hierdoor ontstaat binnen organisaties een groeiende nood aan duidelijke rolafbakening, kennisborging en gestructureerde opleidings en doorgroeipaden.
	Deze bachelorproef richt zich op het ontwikkelen van een competentieframework als proof of concept voor System Administrators Level 1 en Level 2 binnen z/OS omgevingen. Het doel van dit framework is het identificeren en structureren van relevante competenties op het vlak van technische kennis, operationele vaardigheden en professionele verantwoordelijkheden.
	De centrale onderzoeksvraag focust op welke kerncompetenties noodzakelijk zijn om de rol van System Administrator op verschillende ervaringsniveaus effectief te kunnen invullen binnen een z/OS context. De methodologie bestaat uit een literatuurstudie aangevuld met analyse van bestaande rolbeschrijvingen, best practices en industriestandaarden. Op basis hiervan wordt een conceptueel framework opgesteld dat kan dienen als fundament voor verdere verfijning, opleiding en evaluatie.
	Het verwachte resultaat is een gestructureerd en toepasbaar competentieframework namelijk een website dat organisaties of scholen ondersteunt bij kennisoverdracht, talentontwikkeling en continuïteit van mainframebeheer, en dat tegelijkertijd richting geeft aan de ontwikkeling van system administrators.
\end{abstract}


\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}